{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng", "question": "Kính chào bác sĩ. Bé nhà tôi sinh ngày 23/12/2015. Đến ngày 23/2 đã cho bé đi tiêm phòng vaccine 5in1 Pentaxim, về nhà bé khỏe mạnh bình thường. Bác sĩ hẹn tiêm mũi thứ 2 vào ngày 24/3/2016. Nhưng đến ngày 7/3, bé bị sốt, gia đình đưa vào Bệnh viện Nhi Đồng I điều trị thì bị chuẩn đoán bé đã nhiễm Viêm màng não mủ do vi khuẩn + Nhiễm trùng máu (nhưng không tìm ra đó là loại vi khuẩn nào). Bé đã được bệnh viện điều trị 16 ngày, chủ yếu là truyền kháng sinh Merugold, đến ngày 22/3 thì được xuất viện. Tôi muốn hỏi: – Việc tiêm phòng Pentaxim cho bé, trong đó có ngừa HIB (cũng là 1 loại viêm màng não mủ) có khi nào là nguyên nhân gây bệnh cho bé không? Vì tôi có đọc được 1 thông tin là sau khi tiêm chủng, nếu sức đề kháng yếu thì có thể bị mắc chính bệnh đã chủng ngừa. – Lịch tiêm phòng mũi thứ 2 của bé là ngày 24/3, nhưng ngày 22/3 bé mới được xuất viện, vậy thì tôi cần lùi lịch tiêm phòng của bé lại khoảng bao nhiêu lâu? – Vaccine Pentaxim là vaccine bất hoạt hay vaccine sống, giảm động lực? – Việc bé tiêm mũi thứ 2, thứ 3 Pentaxim cách xa mũi thứ nhất như vậy có làm giảm tác dụng của thuốc hay không? Tôi rất mong các bác sĩ giúp tôi trả lời 4 câu hỏi này, để tôi có thể yên tâm đi tiêm phòng cho bé. Tôi xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Có nhiều vi khuẩn có thể gây viêm màng não mủ, con bạn bị viêm màng não không xác định được do vi khuẩn nào, không chắc là do Hib. Vắc-xin Pentaxim là vắc-xin bất hoạt, không có khả năng gây bệnh.,Bạn nên lùi lịch tiêm phòng của bé ít nhất 2 tuần. Khoảng cách 1 tháng giữa 2 lần tiêm là khoảng cách tối thiểu nên xa hơn vẫn được, miễn là có tiêm nhắc đủ 2 lần là được.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-24831/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng không tự đi đại tiện được", "question": "Xin chào bác sĩ! Bé nhà em được 4 tháng 5 ngày, nặng 8,5kg. Trong ngày bé bú sữa mẹ, ban đêm em cho bé bú thêm 1 bình sữa công thức. Tháng đầu bé đi ị xì xoẹt hoa cải đều đặn ngày 4-5 lần. Nhưng từ 2 tháng rưỡi trở đi 6-7 ngày bé mới đi. Sau đó em có nhờ một y tá đến kích thích bằng tăm bông hoặc bơm mật ong 3 ngày/lần. Khi kích thích thì bé phải rặn đỏ mặt mới đi được, có khi són tiểu ra. Phân bé mềm, màu vàng, dẻo, bám mặt bỉm, hơi lợn cợn, mùi hơi chua. Trong ngày bé trung tiện nhiều lần, có mùi thối. Buổi sáng bé dậy em có mát xa bụng cho bé kết hợp với động tác đạp xe nhưng vẫn không cải thiện gì. tình trạng này kéo dài cho đến bây giờ. Vậy bác sĩ tư vấn giúp em liệu con em như vậy có phải bị táo bón không ạ? Và có cách nào để khắc phục tình trạng này không ạ? Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn chỉ chậm đi tiêu, không hẳn là táo bón. Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn để tiêu hóa tốt hơn. Bé bú sữa mẹ có thể vài ngày mới đi tiêu một lần, không phải là bất thường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-khong-tu-di-dai-tien-duoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Quên ngừa tiêu chảy cho bé", "question": "Chào bác sĩ, con em nay được 5 tháng 21 ngày mà em quên ngừa tiêu chảy rota cho bé, vậy giờ em có thể cho bé ống 1 liều được không, nếu không uống thì có biện pháp nào để tránh cho bé bị tiêu chảy không? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn đã quá tuổi để uống vắc-xin ngừa rotavirus. Bạn có thể phòng ngừa tiêu chảy cho bé bằng các biện pháp vệ sinh cơ bản như rửa tay trước khi cho bé ăn, uống, sau khi thay tã cho bé, vật dụng đựng thức ăn cho bé phải được giữ sạch sẽ, khử trùng đúng cách.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/quen-ngua-tieu-chay-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: đi ngoài", "question": "Bé được 8 ngày tuổi mỗi lần đi tiểu đều kèm theo một ít phân màu vàng. Nhà em có cho bé ăn thêm sữa ngoài. Càng ăn nhiều sữa ngoài bé càng hay đi ngoài. Có phải tại sữa không ạ? Bé còn bị dử mắt nữa ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Nếu bé bị ghèn nhiều thì đưa đi khám mắt. Nếu chỉ có ít ghèn trắng, lòng trắng và mí mắt không đỏ thì chỉ cần nhỏ bằng Natri clorid 0,9% ngày 6 lần, mỗi lần 1 giọt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Pha loãng thuốc bằng sữa mẹ", "question": "Có thể pha loãng thuốc Hydrosol va Calcium corbiere bằng sữa mẹ cho bé uống được không ạ? 2 loại thuốc này pha chung với nhau được không? Nếu không thì nên uống cách nhau bao lâu và thuốc nào uống trước? Cảm ơn bác sĩ nhiều! ", "answer": "Chào bạn,,Hai thuốc này có thể pha chung với nhau nhưng không nên pha với sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/pha-loang-thuoc-bang-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ba tháng ít hóng chuyện", "question": "Chào bác sĩ. Con em sinh mổ 3,6kg. Hiện được 3 tháng 8 ngày. Bé ăn ngủ tốt, chưa lẫy được nhưng cổ có vẻ cứng, hay ngóc cổ. Có một vấn đề là bé ít hóng chuyện, nghe tiếng gọi vẫn chưa biết quay ra tìm hay nhìn. Em nói chuyện với bé thi thoảng cũng hóng, cười nấc lên. Nhưng được 1 lúc lại quay mặt nhìn đi chỗ khác cười 1 mình. Nếu em lấy đồ chơi lắc ra tiếng động thì cũng có nhìn theo. Bật tivi chăm chú nhìn nhưng không phản ứng gì. Em thấy trẻ 2.3 tháng nói chuyện liên mồm rồi. Con em như vậy có phải là chậm hay có vấn đề gì không ạ? Em đang rất lo lắng.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn phát triển bình thường. Bé dưới 2 tuổi không nên cho xem tivi. Mỗi bé có đặc điểm di truyền và thể tạng khác nhau nên không thể giống hệt nhau về sự phát triển trí não. Bạn nên đọc thêm các tài liệu dạy con để biết cách kích thích sự phát triển trí não của bé.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ba-thang-it-hong-chuyen/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít", "question": "Bé nhà tôi được 3 tháng 9 ngày tuổi. Bé lúc sinh 3,3 ký, đến nay có 5,5 ký. Bé bú bình từ nhỏ (sữa mẹ vắt ra và sữa hộp). 2 tháng đầu bé tăng cân đều 800gram. Chỉ tháng này bé tăng 500gram. Bé bú rất ít vào ban ngày, bú lắc nhắc không có giờ cố định lần bú chỉ 30-40ml là bú nữa. Mặc dù mẹ cho ợ hơi nhưng bé cũng nút tiếp. Bé ngủ rất ít vào ban ngày (khoảng 2-3 tiếng). Ban đêm bé bú được 120-140ml/lần bú( đêm bú 4 giác). Nhưng 2 giác cuối bé không bú hết. Ban đêm bé bú rất lẹ (10-15p là xong bình) nhưng ban ngày thì bé cứ nhơ nhơ. Thời gian gần đây (3 ngày) bé có dấu hiệu bỏ bú vào ban ngày. Biểu hiện là mỗi lần đưa bình vào miệng là bé khóc rồi cự nự không bú. Mỗi lần như vậy là bé nút tay chứ không bú. Nhìn con mà mẹ xót quá! Nhờ các bác tư vấn giúp không biết bé bú không đều lúc no lúc đói như vậy có ảnh hưởng đến dạ dày bé không? Và làm sao để bé bú nhiều và ngủ được vào ban ngày?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-24830/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống vắc xin ngừa tiêu chảy cấp", "question": "Bác sĩ ơi, con em được 4 tháng 23 ngày, 2 tuần nữa thì sẽ tiêm vắc xin 3 trong 1 và uống vắc xin bại liệt luôn. Bác sĩ cho em hỏi là khi đó con em uống thêm vắc xin ngừa tiêu chảy cấp luôn được không bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Tùy loại vắc-xin ngừa tiêu chảy cấp mà có thể uống cùng lúc với vắc-xin ngừa bại liệt hay không. Bạn nên hỏi bác sĩ lúc tiêm.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-vac-xin-ngua-tieu-chay-cap/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thân nhiệt trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! Con em được 2,5 tháng. Ban đêm khi ngủ cháu ra rất nhiều mồ hôi ở gáy, mỗi tối khi em đo nhiệt độ thân nhiệt toàn 36,3 độ (Em dùng nhiệt kế thủy ngân đo nách, có + 0.5° sau khi đo). Như vậy thân nhiệt của cháu có bình thường không ạ? Em có cần ủ ấm bé không ạ? Nhiêt độ phòng là 28-29°c. Em cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Nhiệt độ của bé bình thường, không cần ủ ấm bé. Bạn chỉ cần cho bé mặc áo và quần dài tay, vải cotton thoáng mát là được.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/than-nhiet-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phát triển của trẻ sinh non", "question": "Chào bác sĩ. Cháu gái của em sinh non 36 tuần lúc sinh được 1.6kg đến nay cháu được 8 tháng 15 ngày nặng 5.5kg cao 65cm. 2 tháng nay cháu không tăng cân, em cho cháu ăn dặm từ lúc 5 tháng 15 ngày ngày 3 bữa bột (rau, thịt, cá, lòng đỏ trứng…) và 120 ml sữa ngoài vì mẹ ít sữa nên bú ít. Bác sĩ cho hỏi tình trạng cháu như thế có phát triển bình thường không có nên đưa cháu đi khám không ạ?", "answer": "Chào em,,Cháu của em sanh lúc 36 tuần cân nặng 1600g là suy dinh dưỡng bào thai (vì khi thai 36 tuần tuổi cân nặng trung bình 2500g) bé sanh sớm 3-4 tuần, nếu tính theo tháng tuổi đúng như ngày sanh cháu em được 7 tháng rưởi, em cho ăn dặm là hơi sớm. Nếu trẻ sanh đủ tháng thì khi trẻ 6 tháng tuổi cân nặng tăng gấp đôi lúc sanh, sau đó tăng thêm mỗi tháng từ 500g đến 600g. Vì cháu em sanh non và nhẹ cân, nên trẻ cần nhiều chất dinh dưỡng để tăng kịp so với trẻ đủ tháng. Nếu tính theo cân nặng và chiều cao hiện tại là cháu suy dinh dưỡng nhẹ, sữa bé bú hiện tại 120ml còn thiếu, vậy em nên tăng cường sữa mẹ và sữa công thức, diều chỉnh lại chén bột thêm dầu ăn Kiddy vào để tăng thêm năng lượng trong khẩu phần hằng ngày, thêm Yaourt, phô mai, sữa chua, trái cây …đừng quên cho trẻ ra ngoài trời phơi nắng mỗi ngày. Nên đưa cháu đi khám định kỳ và liên hệ phòng khám trẻ bệnh viện Từ Dũ xem lịch hướng dẫn lớp ăn dặm mỗi tuần.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,Bs. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phat-trien-cua-tre-sinh-non/"}
